\chapter*{Avant-propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}

Avant d'entrer dans le vif du sujet, il est d'usage de rappeler en avant-propos à quel point écrire une thèse de doctorat est un exercice long, fastidieux et difficile. Il s'agit en effet de présenter en quelques pages le résultat de plusieurs années de travaux de recherche et d'une vie plus ou moins sociale. Là où l'ensemble du document que vous tenez entre vos mains est la digne représentation du premier point, l'avant-propos est là pour rappeler au lecteur que le second point existe tout de même et que sans cette vie plus ou moins sociale, de nombreux étudiants-chercheurs auraient viré fou.

Cette partie se concentre donc à présenter et à remercier toutes les personnes qui m'ont accompagné dans mon exil volontaire ou que j'ai rencontré, tous ceux qui sont restés derrière moi et avec qui je suis resté en contact, bref tous ceux qui ont participé à ma vie sociale ces cinq dernières années.

Je tenais tout d'abord à remercier Brahim Chaib-draa, mon directeur de recherche, pour m'avoir fait découvrir de nombreux domaines de recherche et méthodes de travail auxquelles je n'était pas encore assez rompu. Je le remercie de l'avoir su m'encourager quand il le fallait et d'avoir su donner des coups de pieds au cul aux moments où il le fallait. Il a réussi à sortir le meilleur de moi pour m'aider à mener ce projet à son terme.

Je tiens ensuite à remercier la famille proche (Isabelle, Philippe, Aurèle, Baptiste, Cécile, Pierre, Régine) pour m'avoir laissé partir à 5300km et pour m'avoir visité et/ou m'avoir soutenu pendant cette longue période. Je remercie également l'oncle, les tantes et les cousines (Françoise, Jean Marc, Claire, Lucile, Guillemine) pour leur soutien à distance et leur intérêt pour mes incompréhensibles travaux. pour finir le chapitre familial, et bien que pas de la famille réellement, je remercie Marion pour être venue me voir et je remercie Nico, mon frère de tête qui est venu me rejoindre pour faire ses études au Québec également. Finalement, je remercie Ariane et sa famille pour leur soutien pendant 3 ans, et je remercie en dernier Kati et sa famille pour la dernière ligne droite. Je vous aime tous beaucoup.

Je n'oublierai pas tous les étudiants du DAMAS qui m'ont "entertainé" pendant mon séjour à l'université. Dans l'ordre alphabétique j'aimerais remercier:
Frédérick Asselin,
Abdeslam Boularias,
Andriy Burkov,
Sébastien Chouinard,
Patrick Cinq-Mars,
Patrick Dallaire,
Charles Desjardins,
Jilles Dibangoye,
Olivier Gagné,
Guillaume Gras,
Pierre-Luc Grégoire,
Pierr Kreitmann,
Maxime Lemonnier,
Julien Laumônier,
Jean-Samuel Marier,
Pierrick Plamondon,
et Stéphane Ross. J'ajouterais des mentions spéciales à Pat et JS pour leurs discussions animées et Julien pour toutes les activités hors universités et les rencontres qu'il m'a permis de faire, notamment Martine Lapointe, Jean-Sébastien Martel, Nathalie Fontalvo et François Lapointe.

Pour mes premières soirées au Québec et mes premières rencontres hors-professionnelles, j'aimerais remercier mes (nombreux) colocs: 
Adriana Amador,
Marie-Pierre Côté,
Julie Dubois,
Ouail Essaadouni,
Philippe Genest,
Damian Kotzev,
Nicolas Lachance-Bernard et
Marianne Lusignan.

Hors contexte familial et professionnel j'aimerais tout particulièrement remercier François Bégin et Yamilah Silva de l'école de danse Dos Con Dos qui m'ont permis de découvrir plusieurs personnes formidables et une seconde famille. Pour toutes ces soirées mémorables, ces voyages fantastiques et ces délires sympathiques, j'aimerais également remercier:
Mélanie Alain,
Mélanie Beaudoin,
Chantale Blanchette,
Sonia Claveau,
Maxime Daoust-Hébert,
Joëlle DeBlois,
Marjorie DeBlois,
Karim Diallo,
Manon Doré,
Nicolas Fortin,
Christian Fournier,
Dominic Genest,
Stéphane Genest,
Claude Hamel,
Marijo Labadie,
Marie-Hélène Laflèche,
Catherine Leclerc,
Jason Martel,
Dave Massicote,
Katharine Ouellet,
Frédéric Poisson,
Julie Poitras,
Isabelle Rousseau-Nepton,
Guy-Ann Roy,
Carolanne Simard,
Mathieu St-Amant,
Marie-Josée Theriault et
Mélanie Turcotte. J'aurais deux dédicaces toutes particulières à deux amis qui nous ont quitté prématurément et que je garderais pour toujours près du coeur: Mario Greendale et David-Emmanuel Bouchard.

J'aimerais ensuite remercier tout ceux qui m'ont accompagné de loin ou qui m'attendaient quand je revenais en France:
Meriem Barrada,
Cécile Baux,
Anne Battle,
Antoine Benain,
Agneta Chadee,
Sonia Dehimi,
Céline Fouron,
Jérémie Labbé,
François Lienard,
Stéphane Mas,
Julie Maurice,
Sébastien Maurice,
Stéphane Plais,
Delphine Pons et
Marie-Laure Thomas. Une mention toute spéciale est adressée à Sébastien Giordano et plus généralement tout monde du club de Judo de Ramonville St-Agne ainsi qu'à Emmanuel Rachelson, Cédric Bonnet et tous ceux du laboratoire DCSD-ONERA qui m'ont accueilli à de nombreuses reprises dans leur laboratoire lors de mes longs séjours en terre natale.

J'aimerais enfin remercier mes rapporteurs Luc Lamontagne, Sébastien Paquet, Soumaya Cherkaoui pour avoir pris le temps de lire ce rébarbatif ouvrage et de m'avoir pointé les différentes lacunes de mes recherches tout en sachant trouver les mots justes pour me récompenser. Un remerciement spécial pour Nadir Belkhiter qui a su mettre sa touche au très protocolaire discours de félicitations du jury. 

Tout ce monde là (et d'autres encore) m'ont accompagnés durant ces cinq premières années au Québec et pour cela je les en remercie beaucoup en espérant continuer à les côtoyer et à avoir du plaisir avec eux.


